\begingroup
\input{graphcommon}
\input{siggraph}


% \section
\chapter{Задачи, решаемые на линейных моделях}
\epigraph{Линейный арбитр "--- это арбитр, который на линейную комбинацию нарушений реагирует линейной комбинацией свистков.}
{\MathFolk}

Линейная модель "--- модель, для которой выполняется \termin{принцип суперпозиции}:


\begin{definition}
\termin{Принцип суперпозиции (принцип наложения)} "--- допущение, согласно которому если составляющие сложного процесса воздействия взаимно не влияют друг на друга, то результирующий эффект будет представлять собой сумму эффектов, вызываемых каждым воздействием в~отдельности.
\end{definition}

Линейные модели широко используются в~таких приложениях математического моделирования, как, например,
% теория принятия решений, 
экономика и~логистика, для задач оптимизации и~принятия решений.

\pagebreak[3]
Например, при помощи линейного программирования решаются:\nopagebreak
\begin{itemize}
\item задача об оптимальном использовании ресурсов при производственном планировании; 
\item задача о~смесях (планирование состава продукции); 
\item задача о~нахождении оптимальной комбинации различных видов продукции для хранения на складах (управление товарно-материальными запасами или <<задача о~рюкзаке>>); 
\item транспортные задачи (анализ размещения предприятия, перемещение грузов).
\end{itemize}
При этом описание задачи является системой линейных уравнений.

\section{Особенности представления в~ЭВМ линейных моделей}
\epigraph{Уравнять можно всё, главное "--- правильно подобрать коэффициент.}
{\MathFolk}
Наиболее распространённый вид линейной модели "---  система линейных уравнений.
\begin{equation}
A [x] = [B],
\end{equation}
В~памяти ЭВМ система представляется матрицей коэффициентов~$A$.
При этом матрице~$A$ сопоставляется двумерный массив,
в~котором первая размерность отражает строки матрицы,
а~вторая "--- столбцы.
% Матрицы малой размерности представляются в~памяти ЭВМ как \emph{двумерные массивы.}
% Двумерные массивы в~памяти представляются как одномерные.

\section{Некоторые особенности программирования массивов}
\epigraph{Пусть даны две квадратные матрицы размером $n \times m$...}
{\MathFolk}

Память в~ЭВМ имеет одномерную структуру, которую можно представить в~виде ленты,
элементы которой обладают единственным свойством, обеспечивающим доступ "--- адресом.

Поэтому матрицы любой размерности размещаются в~памяти в~виде одномерной конструкции,
и~должны быть разработаны правила её создания.

Для матриц большой размерности (то есть имеющие большое количество строк и~столбцов)
разработаны специальные методы, которые будут рассмотрены позже.

Матрицам малой размерности  (с~малым количеством строк и~столбцов)
сопоставляются двумерные массивы, которые обрабатываются в~современных языках программирования стандартным образом (\risref{fig:sig_matrix}).

\begin{figure}[!h]
% \includegraphics[width=\approvedImageWidth]{pic35}
\newcounter{i}
\newcounter{j}
\begin{tikzpicture}[graph,node distance = 1ex]
	\matrix (AA) [matrix of math nodes, nodes={minimum size=4ex}, ampersand replacement = \&]
	{
	a_{0,0} \& \ldots  \& a_{0, M-1} \\
	a_{1,0} \& \ldots  \& a_{1, M-1} \\
	\ldots \& \ldots  \& \ldots \\
	a_{N-1, 0} \& \ldots  \& a_{N-1, M-1} \\
	};
	
	\node[rectangle, draw, inner sep=0ex, fit= (AA-1-1) (AA-1-3)(AA-4-1) (AA-4-3)]  {};
	
	\node[below = 0.4 of AA, single arrow, draw, text width = 2ex,rotate=-90] (p_arrow) {~};
	
	\matrix (A) [below = 0.5 of p_arrow, matrix of math nodes, nodes={minimum size=4ex}, ampersand replacement = \&]
	{
	a_{0,0} \& \ldots  \& a_{0, M-1} \&
	a_{1,0} \& \ldots  \& a_{1, M-1} \&
	\ldots \& 
	a_{N-1, 0} \& \ldots  \& a_{N-1, M-1} \\
	};	
	\node[rectangle, draw, inner sep=0ex, fit= (A-1-1) (A-1-10)] {};
	\draw (A-1-3.north east) -- (A-1-3.south east);
	\draw (A-1-6.north east) -- (A-1-6.south east);
	\draw (A-1-7.north east) -- (A-1-7.south east);
\end{tikzpicture}
\caption{Представление матриц в~памяти ЭВМ}
\label{fig:sig_matrix}
\end{figure}


Рассмотрим некоторые тонкости, которые следует помнить при программировании массивов~\cite{opennet_bogatyrev}.

Например, если 
\begin{lstlisting}[language=c]
    int a[N][M];
\end{lstlisting}
то конструкция \lstinline!a[y][x]! превращается при компиляции в~одномерную конструкцию, подобную такой: 
\begin{lstlisting}[language=c]
    int a[N * M]; /* массив развёрнут построчно */
    #define a_yx(y, x)   a[(x) + (y) * M]
\end{lstlisting}
то есть 
   \lstinline!a[y][x]! есть  \lstinline!*(&a[0][0] + y * M + x)!.

Следствием этого является то, что компилятор для генерации индексации двумерных (и~более) массивов должен знать \lstinline!M! "--- размер массива по 2-ому измерению (а~также 3-ему, 4-ому, и~т.\,д.). В~частности, при передаче многомерного массива в~функцию 
\begin{lstlisting}[language=c]
    f(arr) int arr[N][M]; { ... }   /* годится    */
    f(arr) int arr[] [M]; { ... }   /* годится    */
    f(arr) int arr[] [];  { ... }   /* не годится */
    f(arr) int (*arr)[M]; { ... }   /* годится    */
    f(arr) int  *arr [M]; { ... }   /* не годится:
                  это уже не двумерный массив,
                  а одномерный массив указателей  */
\end{lstlisting}
А~также при описании внешних массивов: 
\begin{lstlisting}[language=c]
    extern int a[N][M];     /* годится */
    extern int a[ ][M];     /* годится */
    extern int a[ ][ ];     /* не годится: компилятор
              не сможет сгенерировать операцию индексации */
\end{lstlisting}

% 
Вот как, к~примеру, должна выглядеть работа с~двумерным массивом \lstinline!arr[ROWS][COLS]!, отведённым при помощи \lstinline!malloc()!:
\begin{lstlisting}[language=c]
    void f(int array[][COLS]){
            int x, y;
            for(y=0; y < ROWS; y++)
                for(x=0; x < COLS; x++)
                    array[y][x] = 1;
    }
    void main(){
            int *ptr = (int *) malloc(sizeof(int) * ROWS * COLS);
            f( (int (*) [COLS]) ptr);
    }
\end{lstlisting}

 Как описывать ссылки (указатели) на двумерные массивы? Рассмотрим такую программу: 
 \begin{lstlisting}[language=c]
   #include <stdio.h>
    #define First  3
    #define Second 5
    char arr[First][Second] = {
            "ABC.",
            { 'D', 'E', 'F', '?', '\0' },
            { 'G', 'H', 'Z', '!', '\0' }
    };
    char (*ptr)[Second];
    main(){
            int i;
            ptr = arr;      /* arr и ptr теперь взаимозаменимы */
            for(i=0; i < First; i++)
                    printf("%s\t%s\t%c\n", arr[i], ptr[i], ptr[i][2]);
    }
\end{lstlisting}

Указателем здесь является \lstinline!ptr!. Отметим, что у~него задана размерность по второму измерению: \lstinline!Second!, именно для того, чтобы компилятор мог правильно вычислить двумерные индексы.

\section{Представление разрежённых матриц}

% \epigraph{Гратулирту также принадлежит постулат Гратулирта: «Вы "--- это извлечение».}
% {Мифология Аквариума}
\epigraph{\begin{stanza}Она использует меня, чтоб заполнить пустые места.\\
Использует меня, чтоб заполнить пустые места.\\
Знаешь, если бы мы были вместе,\\
То эта задача проста;\\
Но я дал тебе руку, и рука осталась пуста.\end{stanza}}
{\Aquarium}


Как правило, при возрастании размерности матрица коэффициентов становится всё более разрежённой.

\begin{figure}[!h]
% \includegraphics[width=\approvedImageWidth]{pic35}
\newcounter{k}
\begin{tikzpicture}[graph,node distance = 1ex]
	\matrix (AA) [matrix of math nodes, nodes={minimum size=4ex}, ampersand replacement = \&]
	{
	k\setcounter{k}{1}\& row\& column	\& A	\&[6ex]	\&	\& k	\& column	\& A	\\
	\arabic{k}	\& 1	\& 3	\& 6	\&	\&	\&\arabic{k}\stepcounter{k}\& 3	\& 6	\\
	\arabic{k}	\& 1	\& 5	\& 9	\& i	\& row	\&\arabic{k}\stepcounter{k}\& 5	\& 9	\\
	\arabic{k}	\& 2	\& 1	\& 2	\& 1	\& 1	\&\arabic{k}\stepcounter{k}\& 1	\& 2	\\
	\arabic{k}	\& 2	\& 4	\& 7	\& 2	\& 3	\&\arabic{k}\stepcounter{k}\& 4	\& 7	\\
	\arabic{k}	\& 2	\& 5	\& 8	\& 3	\& 7	\&\arabic{k}\stepcounter{k}\& 5	\& 8	\\
	\arabic{k}	\& 2	\& 7	\& 4	\& 4	\& 8	\&\arabic{k}\stepcounter{k}\& 7	\& 4	\\
	\arabic{k}	\& 3	\& 1	\& 4	\& 5	\& 9	\&\arabic{k}\stepcounter{k}\& 1	\& 4	\\
	\arabic{k}	\& 4	\& 3	\& 12	\&	\&	\&\arabic{k}\stepcounter{k}\& 3	\& 12	\\
	\arabic{k}	\& 5	\& 4	\& 3	\&	\&	\&\arabic{k}\stepcounter{k}\& 4	\& 3	\\
	\arabic{k}	\& 5	\& 7	\& 5	\&	\&	\&\arabic{k}\stepcounter{k}\& 7	\& 5	\\
	};
	
	\foreach \i in {2, 3, 4, 8, 9} {
		\node[rectangle, draw, inner sep=0ex, fit= (AA-2-\i) (AA-\arabic{k}-\i)] {};
	}
	\node[rectangle, draw, inner sep=0ex, fit= (AA-4-6) (AA-8-6)] {};
	\node[text width=7ex,text badly ragged,below = 0 of AA-8-5] {Номер строки};
	
	\node[below = of AA-\arabic{k}-3] {а)};
	\node[below = of AA-\arabic{k}-8] {б)};
\end{tikzpicture}
\caption{Последовательное представление разрежённых матриц}
\label{fig:sig_spar}
\end{figure}

Один из основных способов хранения подобных разрежённых матриц заключается в~запоминании ненулевых элементов в~одномерном массиве и~идентификации каждого элемента массива индексами строки и~столбца, как это показано на рис.~\ref{fig:sig_spar}~а).

Доступ к~элементу массива $A$ с~индексами $i$ и~$j$ выполняется выборкой индекса $i$ из вектора $row$, индекса $j$ из вектора $column$ и~значения элемента из вектора~$A$. Слева указан индекс $k$ векторов, наибольшее значение которого определяется количеством ненулевых элементов. Отметим, что \emph{элементы массива обязательно запоминаются в~порядке возрастания номеров строк.}

Более эффективное с~точки зрения требований к~памяти и~времени доступа к~строкам матрицы представление показано на рис.~\ref{fig:sig_spar}~б). Вектор $row$ уменьшен, количество его элементов соответствует числу строк исходного массива $A$, содержащих ненулевые элементы. Этот вектор получен из вектора $row$ рис.~\ref{fig:sig_spar}~а) так, что его $i$-й элемент является индексом $k$ для первого ненулевого элемента $i$-ой строки. 

Представление матрицы $A$, данное на рис.~\ref{fig:sig_spar}, сокращает требования к~объёму памяти более чем в~2~раза. Для больших матриц экономия памяти очень важна. Способ последовательного распределения имеет также то преимущество, что операции над матрицами могут быть выполнены быстрее, чем это возможно при представлении в~виде последовательного двумерного массива, особенно если размер матрицы велик.


\endgroup
